Förderung strukturbildender Maßnahmen für Rohingyas und aufnehmende umliegende Gemeinden

Kernproblem:
Durch den Zustrom von Rohingya-Flüchtlingen in dem bangladeschischen Distrikt Cox's Bazar ist der Druck auf die ohnehin unzureichende lokale staatliche Dienstleistungsstruktur und Infrastruktur gestiegen. Versorgungsstand und Zugangsmöglichkeiten sind ungenügend.
Die zusätzliche Belastung der Infrastruktur führt zudem zu wachsenden Spannungen zwischen den Flüchtlings- und Aufnahmegemeinschaften.
Des Weiteren ist die betroffene Region besonders anfällig für Extremwetterereignisse. Fehlende Schutzinfrastruktur im Katastrophenfall verschärft die Gefahrensituation für die lokale Bevölkerung.

Modulziel:
Im von der Rohingya-Vertreibungskrise betroffenen Distrikt Cox's Bazar soll der Zugang zu klimaresilienter Infrastruktur verbessert und die Katastrophenresilienz gestärkt werden, ebenso wie die soziale Widerstandsfähigkeit der Bevölkerung.

Wesentliche Outputs:
Der Zugang zu klimaresilienten Mehrzweck-Katastrophenschutzräumen im Distrikt Cox's Bazar ist verbessert. Konkret bedeutet dies den Neubau von 10 Zyklonsheltern und bis zu 9,8 km ganzjährig befahrbarer Zugangswegen.

Zielgruppe:
Zielgruppe des FZ-Moduls ist die im Einzugsbereich der geplanten Schutzbauten lebende Bevölkerung aufnehmender Gemeinden (ca. 20.000 Personen).

Beitrag zur nationalen Umsetzung der Agenda 2030:
Das Vorhaben ist im Einklang mit den bangladeschischen nationalen Prioritäten zur Umsetzung der SDG konzipiert. Die national definierten 39 Indikatoren (National Priority Indicators, NPI) ergänzen die globalen SDG Indikatoren aus nationaler Perspektive. Das Vorhaben trägt durch seinen Fokus auf die Bereitstellung von Basisdienstleistungen und die Anpassung an die Folgen des Klimawandels wesentlich zu den SDG 1 (keine Armut, insbesondere 1.5 Exposition und Anfälligkeit gegenüber klimabedingten Extremereignissen), SDG 4 (hochwertige Bildung/NPI 12), SDG 9 (Innovation und Infrastruktur/NPI 24), und SDG 13 (Klimaschutz/NPI 32) bei.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Es wird erwartet, dass das FZ-Projekt wirtschaftliche und soziale Vorteile bringen wird, da die Widerstandsfähigkeit der Gemeinden gegenüber extremen Wetterereignissen gestärkt wird und der Zugang zur Schulinfrastruktur in den Gastgemeinden des von der Krise der vertriebenen Rohingya-Bevölkerung (DRP) am stärksten betroffenen Distrikts (Cox's Bazar) verbessert wird. Das Projekt sieht den Bau von Mehrzweck-Zyklonschutzbauten vor, die das ganze Jahr über als staatliche Grundschulen genutzt werden, sowie von klimabeständigen, allwettertauglichen Zugangsstraßen, die die Zyklonschutzbauten mit der nächstgelegenen Dorfstraße verbinden. Die Arbeiten werden hauptsächlich in ländlichen Gebieten durchgeführt, und es sind keine komplexen oder groß angelegten Bauvorhaben vorgesehen, die eine eingehende Umwelt- und Sozialverträglichkeitsprüfung (ESIA) erfordern würden. Daher wird das Projekt keine groß angelegten, signifikanten und/oder irreversiblen negativen ökologischen und sozialen Auswirkungen haben. Es wird erwartet, dass die ökologischen und sozialen Auswirkungen des Projekts hauptsächlich baulich bedingt und innerhalb der Projektgrenzen begrenzt sind. Der Erwerb von Land und die physische Umsiedlung werden im Rahmen des Projekts nicht erlaubt sein und durch entsprechende Ausschlusskriterien, sorgfältige Planung und Konstruktion vermieden werden, und keine der Projektarbeiten wird in Gebieten stattfinden, die von indigenen Völkern besetzt sind oder von ihnen beansprucht werden.  Das FZ-Projekt wird jedoch als Parallelfinanzierung zu dem von der Weltbank finanzierten "Emergency Multi-Sector Rohingya Crisis Response Project" (EMCRP, zusätzliche Finanzierungsphase) durchgeführt. Das EMCRP konzentriert sich auf eine große Bandbreite von Infrastrukturen innerhalb der DRP-Lager und in den Gastgebergemeinden im gesamten Cox's Bazar-Distrikt. Das EMCRP wurde von der Weltbank aufgrund der Komplexität seiner kontextuellen Risiken im größeren Wirkungsgebiet des Projekts, insbesondere der Mischung aus Entwaldung, Mensch-Tier-Konflikt, GBV, Landnutzungskonflikt und steigenden Spannungen zwischen dem DRP und den lokalen Gemeinschaften, vor allem wenn es sich um die DRP-Lager handelt, als Projekt der Kategorie A" eingestuft. Im Einklang mit der vereinbarten Harmonisierung der Verfahren zwischen der EMCRP-AF und der FZ-Parallelfinanzierung für die Zyklonschutzmaßnahmen in den Gastgemeinden außerhalb der DRP-Camps hat die KfW auch das aktuelle Projekt nach der KfW-Nachhaltigkeitsrichtlinie (2019) als mit hohem Umwelt- und Sozialrisiko behaftet (Kategorie A) eingestuft.  Diese Vorsichtsmaßnahme ermöglicht die obligatorische Einbeziehung des "Kompetenzzentrums für ökologische und soziale Nachhaltigkeit" der KfW während der gesamten Vorbereitung und Durchführung des Projekts. Um sicherzustellen, dass alle geltenden nationalen Gesetze sowie internationale Umwelt- und Sozialschutzvorschriften durch das Projekt eingehalten werden, wurden für das EMCRP-AF ein ESMF und ein RPF eingerichtet, die die weitere Planung, Durchführung und Überwachung der Projektkomponenten leiten und informieren. Es wurden Mechanismen zur Einbindung von Interessengruppen und zur Behebung von Missständen eingerichtet, und die Umsetzung aller mit der Umwelt und den sozialen Risiken und Auswirkungen verbundenen Aspekte wird von der Projektdurchführungseinheit (Project Implementation Unit, PIU) bei LGED sorgfältig überwacht und darüber Bericht erstattet, wobei sie von spezialisierten Umwelt- und Sozialschutzvorkehrungen sowie von Beratungsdiensten zur Überwachung der kumulativen Auswirkungen unterstützt wird.

Land / Region / Institution Bangladesch Nummer 44477 Schwerpunkt Sonstige Sektor 43060 - Katastrophenrisiken USV-Kategorie A Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber Weltbank - IDA/IBRD Deutscher Finanzierungsbeitrag 7 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner LOCAL GOVT. ENGINEERING DEPT. THE PROJECT DIRECTOR Zuständige Abteilung Südasien
